# 矩阵的逆

* [定理内容](#定理内容)
* [重要公式](#重要公式)
* [经典例题](#经典例题)

## 定理内容

$$
设 A ， B 是 n 阶方阵， E 是 n 阶单位矩阵，若 AB = BA = E ，则称 A 是可逆矩阵，并称 B 是 A 的逆矩阵，且逆矩阵是唯一的，记作 A ^ {-1} .
\\
A 可逆的充分必要条件是 |A| \neq 0 .
$$

## 重要公式

$$
(A ^ {-1}) ^ {-1} = A .
\\
若 k \neq 0 ，则 (kA) ^ {-1} = \frac{1}{k}{A ^ {-1}} .
\\
(AB) ^ {-1} = {B ^ {-1}}{A ^ {-1}} .
\\
(A ^ {T}) ^ {-1} = (A ^ {-1}) ^ {T} .
\\
|A ^ {-1}| = |A| ^ {-1} .
$$

## 经典例题

$$
如：设 A ， B 均是 n 阶矩阵，且 AB = A + B ，证明 A - E 为可逆矩阵.
\\
\because AB = A + B ，则 AB - A - B = O ，
\\
\therefore AB - A - B + E = E ，
\\
\therefore A(B - E) - (B - E) = E ，
\\
\therefore (A - E)(B - E) = E ，
\\
\therefore A - E 为可逆矩阵，且 (A - E) ^ {-1} = B - E .
$$

$$
如：设 A ， B 是同阶可逆方阵，且 A ^ {-1} + B ^ {-1} 可逆，证明 A + B 是可逆矩阵，并求 (A + B) ^ {-1} .
\\
\because A ， B 是可逆方阵，
\\
\therefore A + B = A(E + {A ^ {-1}}B) = A(B ^ {-1} + {A ^ {-1}})B ，
\\
\because A ^ {-1} + B ^ {-1} 可逆，
\\
\therefore A(B ^ {-1} + {A ^ {-1}})B  可逆， A + B 是可逆矩阵，
\\
\therefore (A + B) ^ {-1} = [A(B ^ {-1} + {A ^ {-1}})B] ^ {-1} = {B ^ {-1}}(A ^ {-1} + B ^ {-1}) ^ {-1}{A ^ {-1}} .
$$



